\FIPI{2016}{12}{14}
В правильной четырехугольной пирамиде $SABCD$ основание $ABCD$ -- квадрат со
стороной $6$, а боковое ребро равно $9$. На ребре $SA$ отмечена точка $M$ так,
что $AM = 6$.
\begin{enumerate}
  \item Постройте перпендикуляр из точки $S$ на плоскость $BCM$.
  \item Найдите расстояние от вершины $S$ до плоскости  $BCM$.
\end{enumerate}

\begin{solution}
  Так как $AD\parallel BC$, то плоскость $BCM \parallel AD$, и, следовательно
  пересекает грань $ADS$, содержащую $AD$ по отрезку $MK\parallel AD$. Пусть $U$ --
  точка пересечения $CK$ и $BM$, $V$ -- середина отрезка $BC$, a $SH$ -- перпендикуляр
  из точки $S$ на плоскость $BCM$.

  \begin{wrapfigure}{l}{0.25\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
  \end{wrapfigure}

  Покажем, что $H$ лежит на $UV$. Проведез через $SH$ плоскость, параллельную
  $BC$. Она пересечет $CK$ и $BM$ в точках $Q_1$ и $Q_2$ соответственно. Треугольник
  $Q_1SQ_2$ -- равнобедренный, и $SH$ -- высота к основанию, и, следовательно также и
  медиана. Т.к $Q_1Q_2\parallel BC$, то $\triangle{}UQ_1Q_2\sim\triangle{}UBC$, откуда
  $H\in{}UV$. Перпендикуляр построен.

  \emph{Перейдем ко второй части задачи.} Из подобия $\triangle
SKM\sim\triangle{}SDA$ следует, что $KM = 2$. Из подобия
$\triangle{}UKM\sim\triangle{}UCB$ следует, что $UK = \frac 12CK$,
откуда треугольники $\triangle KDC\sim\triangle KSU$ с коэффицентом
подобия $2$, из чего следует, что $US = 3$, $US\parallel DC$.
Проведем высоту пирамиды $SO$. По т.~Пифагора находим, что $SV =
6\sqrt 2$, $SO = 3\sqrt 7$.

\begin{align*}
\cos(\angle USV) &= \cos(\angle USO + \angle OSV) =
\cos(\pi/2 + \angle OSV) = \\
&= -\sin\angle OSV = -\cos\angle SVO = -\frac{OV}{SV} = -\frac{1}{2\sqrt 2}
\end{align*}

По т.~косинусов

\begin{align*}
  UV^2 &= SU^2 + SV^2 - 2\cdot SU\cdot{}SV\cos\angle USV\\
  UV &= 3\sqrt{11}
\end{align*}

Запишем выражение для площади треугольника $\triangle USV$:
\begin{align*}
  S_{\triangle USV} &= \frac 12UV\cdot SH = \frac 12 OS\cdot US\\
  SH &= \frac{3\sqrt 7}{\sqrt{11}}
\end{align*}

\Answer{} \inlinemath{\frac{3\sqrt 7}{\sqrt 11}}
\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

